\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\newcommand{\tit}[2]{\title{\vspace{-2.5cm}#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Hardware}{paměti počítače. Vnitřní a vnější paměti PC – charakteristika, použití, specifikace.}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle\thispagestyle{empty}
	\vspace{-50pt}


	\begin{itemize}
		\item paměti slouží k dočasnému nebo trvalému uložení programů a dat
		
		\item dělení
		
		\begin{itemize}
			\item primární (vnitřní) -- rychlá; malá velikost; slouží k dočasnému uložení dat, se kterými počítač pracuje; RAM\footnote{\label{fn}jako operační paměť, ne obecný typ}, cache, CPU registry
			\item sekundární (vnější) -- pomalejší ale řádově větší; trvalé uložení dat; HDD, SSD, USB Flash disk, CD\ldots
			
			\item[]
			
			\item volatilní (energeticky závislá)  -- k udržení informace potřebuje napětí, po jeho odpojení informaci ztrácí -- RAM, cache
			\item nonvolatilní -- ROM, Flash, HDD\ldots
			
			\item[]
			
			\item podle způsobu uložení dat
			\begin{itemize}
				\item polovodičové -- RAM, ROM, EPROM, Flash
				\begin{itemize}
					\item[] \hspace{-15pt} u RAM dva druhy
					\item SRAM (statická) -- používá tranzistory, takže je rychlejší, úspornější, a jednou uložená data vydrží až do přerušení napájení, ale technicky využívá 6 tranzistorů na jeden bit $\Rightarrow$ drahá $\Rightarrow$ využívá se pouze jako malá, rychlá paměť na cache
					\item DRAM (dynamická) -- používá kondenzátory, ztrácí nábor $\Rightarrow$ data se musí neustále obnovovat (několikrát za sekundu), ale je velmi levná, využívá se u RAM pamětí\textsuperscript{\ref{fn}}
				\end{itemize}
				\item magnetické -- HDD, FDD, magnetické pásky
				\item optické -- DVD, CD
			\end{itemize}
		
		\item[]
		
		\item podle přístupu
		\begin{itemize}
			\item SAM (sériové) -- pomalejší, místo s daty se musí natočit pod čtecí zařízení -- HDD, CD, pásky
			\item RAM (náhodné) -- lze okamžitě přečíst jakoukoliv informaci
			\item FIFO (first-in-firts out) -- v programování jako fronta (queue), prakticky obvykle SRAM s řadičem
			\item LIFO (last-in-firts out) -- v programování jako zásobník (stack), prakticky obvykle SRAM s řadičem
		\end{itemize}	
	
		\item[]
	
		\item podle možnosti čtení a zápisu
		\begin{itemize}
			\item RWM (read/write) -- čtení i zápis
			\item ROM (read only) -- CD-ROM
			\item WORM (write only read many times) -- PROM (ROM, ale pomocí programátoru lze jednou uložit data), CD-R
			\item programovatelné ROM (lze určitým postupem resetovat )-- EPROM (UV záření), EEPROM (silnější elektrický pulz), Flash (typ EEPROM; hlavní rozdíl -- EEPROM se při programování maže celá, flash po blocích)
			\item WOM (write only) -- myšleno jako, z jedné strany lze zapsat z druhé přečíst, velmi jednoduchá a levná, např. vyrovnávací paměti CPU
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
		\item parametry
		\begin{itemize}
			\item kapacita -- velikost paměti, kolik dat lze uložit
			\item přístupová doba -- jak dlouho trvá zpřístupnit data (od vydání požadavku do získání dat) 
			\item přenosová rychlost -- množství dat za sekundu
			\item volatilní/nonvolatilní
			\item spolehlivost (množství zapsání než dojde k chybě)
			\item cena za bit (*kapacita=cena)
		\end{itemize}



	\item RAM
	\begin{itemize}
			\item zkomolený název prosazený Intelem, správný název by měl být RWM-DRAM memory
			\item paměť s přímým přístupem; volatilní 
			\item dnešní typ modulů, fyzické karty, se označuje jako DIMM (v NTB někdy menší SO-DIMM) -- 64-bit sběrnice, piny po obou stranách 
			\item DDR SDRAM 
			\begin{itemize}
				\item SDRAM -- synchronní DRAM, rychlost paměti (čtení/zápis) je synchronizován taktem procesoru
				\item DDR -- za jeden cyklus je paměť schopná odeslat/přijmout dvojnásobek dat (v podstatě dva cykly v jednom)
			\end{itemize}
			\item několik verzí (aktuálně DDR 5), vždy nutná podpora CPU a Motherboardu (liší se taktem, ale i příkonem; aby se nepletlo mění se i umístění zářezu na DIMM)
			\item osazuje se většinou po násobcích dvou-- procesor umí přistupovat k více zároveň (tzn. 2 x 8GB je rychlejší než 1 x 16GB)
			\item u výkonnějších se používá i pasivní chlazení
			\item minimem se stává 16GB
			\item výrobci: Samsung, Kingston, Corsair
			\item ECC -- pokud podporuje CPU může RAM přidávat k datům kontrolní součty, ochrana proti chybám, hlavně u serverů
		\end{itemize}
		
		\item HDD
		\begin{itemize}
			\item mechanické -- rotující plotny potažené magnetickou vrstvou, a nad nimi se pohybuje čtecí hlava
			\item průměr ploten -- 3.5"{} v PC a 2.5"{}  NTB
			\item velikost 1TB -- více než 20TB (různé technologie jak data \uv{namačkat} na sebe -- napuštění heliem, zahřívání mikrovlnným zářením, překrývání stop)
			\item obsahuje malé množství RAM cache (do 512MB), kde jsou během provozu nakopírována nejčastěji používaná data
			\item připojuje se přes 2 SATA kabely (data a proud)
			\item geometrie disku
			\begin{itemize}
				\item jeho dělení na stopy, sektory a cylindry
				\item stopy -- soustředné kružnice, číslovány od vnější po vnitřní
				\item sektory -- díly na jednotlivých stopách
				\item cylindr -- stopy nad sebou, na několika plotnách, usnadňuje čtení 
				\item dříve bylo nutné nastavit v BIOSu tyto parametry ručně, dnes pro uživatele nemá význam
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		
		\item SSD
		\begin{itemize}
			\item elektronické, flash paměť
			\item menší spotřeba energie, rychlejší přístup k datům, 
			\item 2.5"{} formát jen kvůli kompatibilitě
			\item dražší než HDD, u levnějších méně kvalitní paměti
			\item řádově menší životnost řeší řídící jednotka a OS - přerozdělování místa (TRIM)
			\item paměti typu SLC, MLC, TLC, QLC -- kolik bitů ukládá jedna buňka, více = menší kvalita
			\item vlastní rozhraní M2, vychází z PCI-E
			\item výrobci Kingston, Corsair
		\end{itemize}
	
		\item USB Flash 
		\begin{itemize}
			\item podobné jako SSD
			\item malé rozměry, různorodé tvary 
			\item velikost až do stovek GB
			\item nejoblíbenější prostředek pro přenos dat mezi počítači
			\item většinou má konektor USB-A, ale začínají se používat i s konektorem typu C -- lze použít i u mobilů, u notebooků ale pevné počítače tyto porty ještě nemívají
		\end{itemize}
	
		\item DVD/CD/Blu ray
		\begin{itemize}
			\item optické, zápis a čtení pomocí laseru
			\item více verzí -- RW (čtení a opakovaný zápis), R (jednou zapsat), R (zapsáno při výrobě, jen pro čtení)
			\item dále se liší počtem vrstev, na každé straně můžou být až dvě vrstvy
			\item přestávají se používat, většina počítačů a prakticky všechny notebooky už neobsahují mechaniku
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{document}







